Desidero ringraziare vivamente il professore Vincenzo Deufemia per il supporto e l'aiuto dato lungo questo percorso, indirizzandomi di volta in volta verso la scelta più appropriata.\\
Ringrazio la Dott.ssa Loredana Caruccio per la grande disponibilità mostrata sia in fase di sviluppo del progetto, sia per i consigli dati durante la stesura del testo.\\
Un ringraziamento speciale va alla donna più importante della mia vita, mia madre. A te che ci sei sempre stata va un grazie infinite. Grazie per aver creduto in me e per avermi guidato in ogni mia scelta fatta; sei il mio punto di riferimento.\\
Un grazie importante va a mia sorella. La ringrazio per essere stata sempre presente quando contava, pronta ad aiutarmi e a sostenermi nei momenti meno facili. Grazie non solo per la sorella che sei, ma anche per essere stata una seconda mamma che mi ha aiutato a diventare quello che oggi sono.\\
Un ringraziamento caloroso va a mio padre che con piccoli gesti mi ha trasmesso la forza di non arrendermi e di inseguire sempre i propri obiettivi. Il giovedì quando mi portavi con te a giocare ero il bambino più felice del mondo; grazie per i bellissimi giorni passati insieme.\\
Ringrazio di cuore tutti i miei familiari per l'affetto e il sorriso che non mi hanno mai fatto mancare.\\
Un ringraziamento doveroso va ai miei amici e colleghi, Luigi e Giovanni, grazie ai quali oltre ad aver appreso molto, ho trascorso un periodo bellissimo che porterò sempre con me. Mi auguro di continuare quest'amicizia anche quando l'università non ci legherà più.\\
Desidero ringraziare gli amici di sempre Pompeo, Luca, Giuseppe, Roberto O, Luigi, Roberto D, Stefania per i bei giorni trascorsi insieme e per quelli che verranno.\\
Desidero ringraziare un amico che contro tutto e tutti c'è sempre stato per me, pronto ad ascoltarmi e a consigliarmi. Grazie Ale.\\
In fine e non in ordine di importanza desidero ringraziare la persona che da un anno e mezzo mi segue giorno per giorno, Miriam. Grazie per la pazienza e l'amore con cui mi sei stata vicino.